\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[]{polski}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}

\title{{\textbf{Pracownia z analizy numerycznej}}\\[1ex]
       {\Large Sprawozdanie do zadania \textbf{P2.20.}}\\[-1ex]
       {\large Sprawdzający: dr Witold Karczewski}}
\author{Aleksander Balicki \large nr indeksu: 220989\\
	Dominika Rogozińska \large nr indeksu: 221094}

% Kropka po numerze paragrafu, podparagrafu itp. 
\makeatletter
	\renewcommand\@seccntformat[1]{\csname the#1\endcsname.\quad}
	\renewcommand\numberline[1]{#1.\hskip0.7em}
\makeatother

% Kropka po numerze tablicy, rysunku i ustawienie czcionki dla etykiety. 
\captionsetup{labelfont=sc,labelsep=period}

% Numeracja wzorów według paragrafu.
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{equation}}

% Zmiana nazwy figure "Rysunek" -> "Wykres"
\renewcommand{\figurename}{Wykres}

% Środowisko definition z numeracją
\newtheorem{definition}{Definicja}
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}


\date{Wrocław, \today\ r.}
\begin{document}
\maketitle

\section{Wstęp}
\setcounter{equation}{0}
Doświadczenie polega na znalezieniu efektywnego i poprawnego algorytmu liczenia rzędu macierzy. Zdefiniujmy pojęcia:
\begin{definition}
	Macierz o wymiarach $m$ na $n$ (macierzą o $m$ wierszach i $n$ kolumnach), nad ciałem $K$ nazywamy każdą funkcję typu $\{1,\cdots,m\} \times \{1,\cdots,n\} \rightarrow K$.
\end{definition}
Macierz zapisujemy tak:
\begin{center}
	$ \left[ \begin{array}{cccc}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n}\\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n}\\
		\vdots  &  \vdots &        & \vdots \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}\\
	\end{array} \right] $
\end{center}
Rząd macierzy definiujemy \cite{EK} definiujemy jako:
\begin{definition}
	Rzędem macierzy nazywamy wymiar przestrzeni generowanej przez jej wiersze.
\end{definition}
Alternatywna definicja \cite{Wi}:
\begin{definition}
	Rzęd macierzy to maksymalna liczba liniowo niezależnych wektorów tworzących kolumny danej macierzy.
\end{definition}

W powyższych definicjach możemy używać wierszy i kolum naprzemiennie, ponieważ wiemy \cite{EK}, że:
\begin{theorem}
	Rząd macierzy $A$ jest równy rzędowi macierzy transponowanej do $A$.
\end{theorem}

Obliczanie rzędu macierzy przydaje się do sprawdzania własności układów równań.
Dzięki rzędowi macierzy możemy dowiedzieć się czegoś o ilości rozwiązań takiego układu.
Kolejnym zastosowaniem jest sprawdzanie niezależności danych współczynników, co może być przydatne np. w statystyce.

Weźmy przykładowy układ równań:
\begin{center}
$ \left \{ \begin{array}{ccccccccc}
		a_{1,1}x_{1} & + & a_{1,2}x_{2} & + & \cdots & + & a_{1,n}x_{n} & = & b_{1}\\
		a_{2,1}x_{1} & + & a_{2,2}x_{2} & + & \cdots & + & a_{2,n}x_{n} & = & b_{2}\\
		\vdots & & \vdots & &  \vdots & & \vdots & & \vdots \\
		a_{m,1}x_{1} & + & a_{m,2}x_{2} & + & \cdots & + & a_{m,n}x_{n} & = & b_{n}\\
       \end{array} \right. $
\end{center}
Z tym układem wiążemy macierz układu - $A$:
\begin{center}
$A = \left[ \begin{array}{ccccccccc}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n}\\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n}\\
		\vdots  &  \vdots &        & \vdots \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}\\
       \end{array} \right] $
\end{center}
oraz macierz rozszerzoną układu - $A'$:
\begin{center}
$A' = \left[ \begin{array}{ccccccccc}
		a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} & b_1\\
		a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} & b_2\\
		\vdots  &  \vdots &        & \vdots  & \vdots \\
		a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n} & b_m\\
       \end{array} \right] $
\end{center}

Z tymi macierzami związane są pewne twierdzenia \cite{EK}.
\begin{theorem}[Kronecker-Capelli]
	Układ równamń liniowych ma rozwiązanie wtedy i tylko wtedy, gdy rząd jego macierzy jest równy rzędowi jego macierzy rozszerzonej.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Układ ma dokładnie jedno rozwiązanie, gdy rzędy macierzy i macierzy rozszerzonej są równe liczbie niewiadomych.
\end{theorem}

\section{Metoda eliminacji Gaussa}
	Metoda ta została obmyślona przez Carla Friedricha Gaussa. Daje ona algorytm do rozwiązania układu równań liniowych,
	obliczenia rzędu macierzy i znalezienia macierzy odwrotnej do danej. Algorytm składa się z 2 kroków, najpierw doprowadzamy
	macierz do postaci schodkowej, a potem znajdujemy wynik układu poprzez podstawienie w tył.
	W metodzie Gaussa stososuje się 3 operacje elementarne na wierszach macierzy. Te operacje to:
	\begin{enumerate}
		\item Zamiana kolejności wierszy
		\item Pomnożenie wszystkich wartości w wierszu przez niezerowy skalar $\lambda$
		\item Dodanie do dowolnego wiersza kombinacji liniowej pozostałych wierszy
	\end{enumerate}
	Operacje elementarne mają ciekawe własności, mianowicie:
	\begin{itemize}
		\item Nie zmieniają rzędu macierzy
		\item Dowolną macierz można za pomocą skończonej liczby kroków doprowadzić do macierzy w postaci schodkowej
	\end{itemize}
	Rząd macierzy to liczba jej wierszy w postaci schodkowej, więc metoda obliczenia rzędu będzie polegać na sprowadzeniu macierzy
	do postaci schodkowej, a potem policzeniu jej niezerowych wierszy.
		Dla omówionego wyżej przypadku algorytm dla macierzy $M$ o rozmiarze $N \times N$ wyglądałby tak:
	\begin{verbatim}
		for k from 1 to N-1
		    for i from k+1 to N
		        odejmij od i-tego wiersza k-ty wiersz (M[i,k]/M[k,k]) razy
		zwróć ilość niezerowych wierszy
	\end{verbatim}
		W tak naiwnie zaimplementowanym algorytmie widać od razu, gdzie możemy napotkać błędy. Jeżeli istnieje takie $n$, że $M_{n,n} = 0$,
	to występuje dzielenie przez zero. Aby rozwiązać ten problem po prostu zamieniamy wiersz z zerem na pierwszy wiersz z niezerową wartością.
	Jeżeli każda wartość w kolumnie jest zerowa, to omijamy kolumnę. Metoda ta nazywa się eliminacją Gaussa z wyborem elementów głównych.
		Po zmodyfikowaniu naszego algorytmu, aby radził sobie z dzieleniem przez zero, rozważmy następującą macierz:
	
	\begin{center}
	$Z = \left[ \begin{array}{ccccccccc}
			0 & 5 & 23\\
			0.0000000000001 &  20 & 55\\
			45 &  3 & 5\\
	\end{array} \right] $
	\end{center}
		Nasz algorytm zauważy zero na pozycji $Z_{1,1}$. Zamieni pierwszy wiersz z drugim. Uzna, że wartość $Z_{1,1}$ jest niezerowa i przejdzie
	do następnego kroku. W trakcie algorytmu wykona się dzielenie $45/0.0000000000001$. Wiemy, z \cite{SL}, że przy dzieleniu przez liczby bliskie zeru
	następuje utrata cyfr dokładnych wyniku. Algorytm zachowywałby się zdecydowanie lepiej, jeżeli dzielilibyśmy przez większą liczbę.
		Algorytm wyboru elementu głównego w kolumnie:
	\begin{verbatim}
		for k from 1 to N-1
		    znajdz wiersz, w którym jest maksymalna wartość |M[i,k]| dla wszystkich i > k
		    zamień wiersz z tą maksymalną wartością z k-tym wierszem
		    for i from k+1 to N
		        odejmij od i-tego wiersza k-ty wiersz (M[i,k]/M[k,k]) razy
		zwróć ilość niezerowych wierszy
	\end{verbatim}
	Można też szukać elementu o największym module w całej podmacierzy,
	wydłuża to czas obliczeń, ale poprawia własności numeryczne.
		Algorytm z wyborem pełnym:
	\begin{verbatim}
		for k from 1 to N-1
		    znajdz i,l takie, że |M[i,l]| jest maksymalne dla wszystkich i > k, l > k
		    zamień l-tą kolumnę z k-tą kolumną
		    zamień i-ty wiersze z k-tym wierszem
		    zamień wiersz z tą maksymalną wartością z k-tym wierszem
		    for i from k+1 to N
		        odejmij od i-tego wiersza k-ty wiersz (M[i,k]/M[k,k]) razy
		zwróć ilość niezerowych wierszy
	\end{verbatim}
	
\section{Rozkład QR}
	W tej metodzie rozkładamy macierz $A$ na
	\begin{equation}
		A = QR
	\end{equation}
	gdzie $Q$ to macierz ortogonalna, czyli $Q^TQ=I$, gdzie $I$ to macierz identycznościowa, a $R$ to macierz górnotrójkątna.
	Rząd macierzy w rozkładzie $QR$ to liczba różnych rzędów w macierzy $Q$.
	\subsection{Ortogonalizacja Grama-Schmidta}
		Rozważmy najpierw metodę ortogonalizacji Grama-Schmidta na kolumnach macierzy $A = [a_1,\cdots, a_n]$,
		z działaniem zdefiniowanym tak $<v,w> = v^Tw$.
		Zdefiniujmy projekcję:
		\begin{equation}
			proj_e a = \frac {<e,a>} {<e,e>} e
		\end{equation}
		Wtedy:
		\begin{eqnarray*}
			u_1 & = & a_1\\
			e_1 & = &\frac {u_1} {||u_1||} \\
			u_2 & = & a_2 - proj_{e_1} a_2 \\
			e_2 & = & \frac {u_2} {||u_2||} \\
			u_3 & = & a_3 - proj_{e_1} a_3 - proj_{e_2} a_3 \\
			e_3 & = & \frac {u_3} {||u_3||} \\
			\vdots\\
			u_k & = & a_k - \sum_{j=1}^{k-1} proj_{e_k} a_k \\
			e_k & = & \frac {u_k} {||u_k||} \\
		\end{eqnarray*}
		Teraz przekształćmy równania:
		\begin{eqnarray*}
		a_1 & = & <e_1,a_1>e_1\\
		a_2 & = & <e_1,a_2>e_1 + <e_2,a_2>e_2\\
		\vdots\\
		a_k & = & \sum_{j=1}^{k} <e_j,ak>e_j
		\end{eqnarray*}
		gdzie $<e_i,a_i> = ||u_i||$
		Można to zapisać jako macierz $A = QR$:
		\begin{equation}
			Q = [e_1,\cdots,e_n]\mbox{ i } R= \left[ \begin{array}{ccccccccc}
		<e_1,a_1> & <e_1,a_2> & <e_1,a_3> & \cdots\\
		0	  & <e_2,a_2> & <e_2,a_3> & \cdots\\
		0         & 0         & <e_3,a_3> & \cdots\\
		\vdots    & \vdots    & \vdots    & \ddots\\
		\end{array} \right]
		\end{equation}
		Podczas obliczeń $u_k$ występuje dużo odejmowań, przez co macierz R może nie być dokładnie policzona.
		Aby poprawić numeryczną stabilność wprowadzamy usprawnienia przedstawione przez Schwarza i Rutishausera.
		Zamiast $u_k = a_k - \sum_{j=1}^{k-1} proj_{e_k} a_k$, wprowadzamy taki proces:
		\begin{eqnarray*}
		u_k^{(1)} & = & u_k\\
		u_k^{(j)} & = & u_k^{(j-1)} - proj_{e_{j-1}} u_k^{(j-1)}\\
		\end{eqnarray*}
	\subsection{Odbicia Householdera}
		Innym podejściem do rozkładu $QR$ jest użycie odbić Householdera. Odbicie Householdera to przekształcenie opisujące
		odbicie o płaszczyznę lub hiperpłaszczyznę.

		Dla danego wektora $w^m$ o normie $||w||_2$, odbicia Householdera zdefiniowane jest jako macierz:
		\begin{equation}
			H = I - 2ww^T
		\end{equation}
		Zauważamy, że spełnia ona warunek:
		\begin{equation}
			H_x = x - 2(w^Tx)w
		\end{equation}
		więc nie trzeba tej macierzy przy obliczeniach trzymać w pamięci.

		Odpowiednia macierz Householdera ma taką własność, że jeżeli pomnożymy ją przez naszą macierz, zeruje ona elementy w danej kolumnie poniżej wybranego.
		Elementy zerują się, ponieważ znalezliśmy odpowiednią hiperpłaszczyznę, od której wykonujemy odbicie.
		Dla pierwszej kolumny macierzy $A$ znajdujemy taką macierz Householdera $Q_1$, że zeruje ona wszystkie elementy poniżej pierwszego.
		Znajdujemy odpowiednie macierze aż do $Q_{n-1}$. Więc po złożeniu wszystkich macierzy w postaci $Q_k$ z macierzą $A$ otrzymujemy nasze R.
		\begin{equation}
			R = Q_{n-1} \cdots Q_{1} A
		\end{equation}
		Wiemy, że macierze Householdera są ortogonalne, więc:
		\begin{equation}
			Q = (Q_{n-1}\cdots Q_{1})^{-1} = Q_1\cdots Q_{n-1}
		\end{equation}
\section{Program}
	Program testujący jest napisany w języku C++. Użyto typu podwójnej precyzji (double). Do generowania losowych macierzy wymyśliłem algorytm.
	\begin{verbatim}
		Pobierz ilość_kolumn, ilość_rzędów, rząd
		ilość_liniowo_zależnych = rząd - min( ilość_kolumn, ilość_rzędów)
		Losujemy 0-rowy rząd macierzy
		Dla r = 1 do ilość_rzędów
		    Przepisz rząd zerowy do rzędu r
		    Jeśli( ilość_liniowo_zależnych > 0 )
		        ilość_liniowo_zależnych--
		    jeśli nie
		        zastąp M[r][c] losową inną liczbą
		    Pomnóż rząd przez losowy skalar
	\end{verbatim}
	Tym sposobem wygenerujemy odpowiednią liczbę liniowo zależnych wierszy, a pozostałe na pewno będą niezależne.
\section{Wnioski}
	Metoda Gaussa z wyborem elementów z podmacierzy jest lepsza, niż z wyborem z kolumny. Jest zwykle bliższa wyniku, ale oba te algorytmy często źle obliczają rząd.
	Metoda QR z ortogonalizacją Grama-Schmidta jest gorsza od obu wariantów metod Gaussa.
\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{EK} Notatki z wykładu Algebra Emanuela Kierońskiego
	\bibitem{SL} Notatki z wykładu Analiza Numeryczna Stanisława Lewanowicza
	\bibitem{KC} Kincaid David, Cheney Ward, Analiza numeryczna
	\bibitem{JJ} J. M. Jankowscy, Przegląd metod i algorytmów numerycznych
	\bibitem{Wa} http://wolframalpha.com/
	\bibitem{Wi} http://en.wikipedia.org/
	\bibitem{Mi} http://wazniak.mimuw.edu.pl/
\end{thebibliography}
\end{document}

